\chapter{Экспериментальное исследование}
\label{chapter3}

В данной главе приводится описание экспериментального исследования, целью которого является сравнение разработанного алгоритма с его непосредственным предшественником LM-CMA-ES.
Сравнение осуществляется по двум основным показателям~--- качеству получаемого решения и астрономическому времени, затрачиваемому на получение решения заданного качества.
Сравнение производится при различных условиях, включающих в себя оптимизируемую функцию, моделируемую вычислительную сложность оптимизируемой функции,
размерность задачи и число доступных вычислительных ядер.

\section{Методология проведения эксперимента}

Основной задачей эксперимента является сравнение разработанного алгоритма с алгоритмом LM-CMA-ES по следующим показателям:
\begin{enumerate}
    \item Качество наилучшего получаемого решения. Основной целью данного показателя является определение того, насколько хорошо тот или иной алгоритм обучается
          особенностям оптимизируемых функций, и до каких по качеству решений он в принципе способен добраться. 
          Для измерения данного показателя исследуемый алгоритм запускается до тех пор, пока он не достигнет оптимума с заданной точностью (например, $10^{-10}$),
          либо пока он не истратит определенный вычислительный ресурс (например, $10^6$ вычислений функции приспособленности), либо пока не будет определено, что
          алгоритм не в состоянии найти лучшее решение за разумное время.
    \item Астрономическое время, затрачиваемое на получение решения заданного качества. Как в теории, так и в практике решения задач оптимизации существует две меры
          эффективности алгоритма оптимизации: наилучшее значение приспособленности, которое алгоритм может достигнуть, используя заданный объем вычислительных ресурсов,
          и объем вычислительных ресурсов, требуемый для достижения заданного значения приспособленности. Первая из этих мер является более <<практической>>, так как вычислительные
          ресурсы обычно ограничены, однако при ее применении становится сложным сравнивать различные алгоритмы при решении различных задач~--- так, разница в значениях приспособленности,
          равная $0.1$, может быть очень большой для одних задач и пренебрежимо малой для других. По указанной причине, в настоящей работе используется вторая из описанных мер.
\end{enumerate}

Указанные показатели напрямую зависят от таких параметров задачи, как вид оптимизируемой функции и размерность задачи (число аргументов функции). В дополнение к этому,
по причине работы с многопоточными вычислительными машинами, а также по причине асинхронности разработанного алгоритма, указанные показатели также зависят от числа доступных вычислительных
ядер, а также от соотношения вычислительных сложностей функции приспособленности и фрагментов алгоритма, работающих в критических секциях.

Для упрощения сравнения, для каждой оптимизируемой функции рассматриваются также варианты этой функции, в которой при вычислении значения в каждой точке, помимо полезной работы,
также производится дополнительное вычисление определенного объема, которое моделирует большую вычислительную сложность оптимизируемой функции. Таким образом, мы получаем более <<тяжеловесную>>
оптимизируемую функцию с таким же поведением, как и у более <<легкого>> аналога, что позволит наблюдать эффекты, зависящие только от вычислительной сложности функции, но не от ее вида.

Для вычисления второго показателя необходимы пороговые значения качества решений. В свете того, что сравниваемые алгоритмы могут вести себя на некоторых функциях различным образом (например, один из 
алгоритмов может достигнуть оптимума с точностью $10^{-10}$, а другой не может), представляется разумным рассмотреть для каждой задачи несколько различных пороговых значений и вычислить
астрономическое время достижения рассматриваемыми алгоритмами каждого из этих пороговых значений. 

\section{Конфигурация эксперимента}

Сравнение алгоритмов производится на конфигурациях, состоящих из следующих компонент:
\begin{enumerate}
    \item Вид оптимизируемой функции. В качестве оптимизируемых функций используются функция де Джонга (<<sphere>>), функция Расстригина, функция Розенброка и гиперэллипсоид.
          Описание указанных функций приведены в разделе~\ref{functions}.
    \item Размерность задачи. В свете того, что оба рассматриваемых алгоритма, в отличие от классической CMA-ES, поддерживают достаточно большие размерности задачи,
          выбраны размерности 100, 300, 1\,000, 3\,000.
    \item Вычислительная сложность функции. Для внесения дополнительной вычислительной сложности был выбран алгоритм Беллмана-Форда~\cite{evolutionary29, evolutionary30}.
          При этом фиксируется число ребер, равное 20\,000, а число вершин выбирается равным 0 (отсутствие дополнительной вычислительной сложности), 200, 400 и 600. Это обеспечивает
          линейное возрастание дополнительной вычислительной сложности, которая при этом сравнима с или превосходит вычислительную сложность самой оптимизируемой функции.
    \item Число используемых ядер процессора. Тестирование проводилось при использовании двух, четырех, шести и восьми ядер.
\end{enumerate}

Критериями останова для рассматриваемых алгоритмов были выбраны следующие:
\begin{itemize}
    \item достижение оптимума функции с точностью до $10^{-10}$ (оптимумы рассматриваемых функций известны и равны нулю);
    \item достижение числа вычислений функции значения $10^6$;
    \item для разработанного алгоритма~--- достижение параметром $\sigma$ значения $10^{-20}$.
\end{itemize}

Каждый эксперимент проводился по 50 раз при наличии дополнительной вычислительной сложности и по 100 раз в противном случае.

Для определения пороговых значений функций приспособленности были проведены пробные запуски разработанного алгоритма на каждом виде оптимизируемой функции на размерности 100, 
без дополнительной вычислительной сложности для различного числа ядер. Графики медианных значений функции приспособленности приведены на 
рисунках~\ref{fig:NonDelaySphereDim100}--\ref{fig:NonDelayEllipsoidDim100}
для функций де Джонга, Растригина, Розенброка и гиперэллипсоида соответственно.

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{NonDelaySphereDim100}
  \caption{Графики медианных значений для функции де Джонга}
  \label{fig:NonDelaySphereDim100}
\end{figure}
          
\begin{figure}[!h]
  \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{NonDelayRastriginDim300}
  \caption{Графики медианных значений для функции Растригина}
  \label{fig:NonDelayRastriginDim100}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{NonDelayRosenbrockDim100}
  \caption{Графики медианных значений для функции Розенброка}
  \label{fig:NonDelayRosenbrockDim100}
\end{figure}
          
\begin{figure}[!h]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5]{NonDelayEllipsoidDim100}
  \caption{Графики медианных значений для гиперэллипсоида}
  \label{fig:NonDelayEllipsoidDim100}
\end{figure}

На рисунках~\ref{fig:NonDelaySphereDim100} и~\ref{fig:NonDelayRastriginDim100} можно видеть, что оптимизация функций де Джонга и Растригина не представляет существенной проблемы
для разработанного алгоритма~--- независимо от числа используемых ядер, во всех случаях значение $10^{-10}$ достигается. Также можно отметить практически линейный (в логарифмическом масштабе
значения приспособленности) характер сходимости алгоритма на указанных функциях (в случае функции Растригина имеется также практически линейный, но более горизонтальный участок в начале процесса
оптимизации, что, по-видимому, связано с поиском окрестности глобального оптимума). Следовательно, для данных функций можно предложить равноотстоящие (в логарифмическом масштабе) пороговые значения
функции приспособленности. Были выбраны значения 1, $3 \cdot 10^{-2}$, $10^{-5}$, $3 \cdot 10^{-7}$ и $10^{-10}$.

Рисунок~\ref{fig:NonDelayRosenbrockDim100} демонстрирует иной характер сходимости на функции Розенброка.
Данная функция представляет собой большую трудность для разработанного алгоритма. На рисунке~\ref{fig:NonDelayRosenbrockDim100} видно, что все запуски доходят до значения, примерно равного 90, и 
дальше не демонстрируют никакого прогресса. Столь единообразное поведение, по-видимому, вызвано характерной особенностью функции Розенброка~--- при ее оптимизации алгоритмы сначала достигают
произвольного места <<ложбины>>, а затем пытаются найти в этой ложбине оптимум, что затруднительно по причине крайне малого градиента. По указанной причине в множество пороговых значений
разумно включить значение 100, как близкое к наблюдаемому значению стагнации. Также было решено включить значение 3000, как значение, которое легко достижимо даже слабыми оптимизаторами,
значение $10^{-10}$ как используемое в качестве критерия останова, а также два промежуточных значения $10^{-2}$ и $10^{-6}$.

Наконец, рисунок~\ref{fig:NonDelayEllipsoidDim100} демонстрирует еще одну разновидность сходимости разработанного алгоритма на гиперэллипсоиде.
В случае гиперэллипсоида алгоритм также сравнительно быстро достигает некоторого порогового значения, а затем в течение длительного времени не демонстрирует никакого прогресса.
Однако спустя некоторое время (порядка десяти тысяч вычислений функции приспособленности для размерности 100) алгоритм <<переучивается>> на новые значения градиента и доводит оптимизацию
до конца. Такой характер оптимизации говорит о том, что используемое в разработанном алгоритме <<правило одной пятой>> для обновления параметров является недостаточно эффективным для
решения указанной задачи. Схожесть характера оптимизации данной функции с функцией Розенброка мотивирует аналогичный выбор пороговых значений: 3000, 100, $10^{-2}$, $10^{-6}$ и $10^{-10}$.

\section{Результаты эксперимента}

Результаты эксперимента приведены в таблицах~\ref{newDataSphere}--\ref{newDataEllipsoid}, размещенных в приложении~\ref{big-tables}.
В разделах~\ref{by-function-sphere}--\ref{by-function-ellipsoid} произведено сравнение рассматриваемых алгоритмов для каждого вида оптимизируемой функции по отдельности.

\subsection{Функция де Джонга}\label{by-function-sphere}

В таблице~\ref{newDataSphere} приведены результаты эксперимента для функции де Джонга.
В ячейках таблицы через наклонную черту даны медианное время достижения порогового значения (в секундах) и средняя загрузка процессоров.

Из таблицы~\ref{newDataSphere} видно, что в целом алгоритм LM-CMA-ES кажется более эффективным для рассмотренных конфигураций.
Наибольшие проблемы у разработанного алгоритма возникают, когда число ядер велико, а вычислительная сложность~--- мала. В этом случае доминируют вычисления в критической секции,
а общая загрузка системы стремится к $1.0$ (в каждый момент времени работает только один процессор). Из представленных в таблице результатов худший случай
наблюдается, когда число ядер равно восьми, а дополнительная сложность равна нулю~--- в этом случае разработанный алгоритм достигает пороговых значений в четыре раза медленнее, чем LM-CMA-ES.

Однако при возрастании вычислительной сложности функции эффективность разработанного алгоритма быстро растет. Так, для двух ядер загрузка достигает $1.9$ уже при минимальной
ненулевой <<нагрузке>>, а для восьми ядер, дополнительной сложности 600 и размерности 100 загрузка уже равна $7.8$ против $6.8$ у LM-CMA-ES. При достаточно большом числе ядер (начиная с четырех)
и при дополнительной сложности, равной 600, разработанный алгоритм достигает пороговых значений быстрее, чем LM-CMA-ES. 

Таким образом, при большом числе используемых ядер процессоров и при большой вычислительной сложности функции использование разработанного алгоритма становится предпочтительнее,
так как, несмотря на более слабое правило обновления вычислительного состояния, алгоритм тем не менее достигает заданных значений приспособленности быстрее благодаря более эффективному
использованию ресурсов многопроцессорной вычислительной машины.

\subsection{Функция Растригина}\label{by-function-rastrigin}

В таблице~\ref{newDataRastrigin} приведены результаты эксперимента для функции Растригина.
Можно наблюдать, что разработанный алгоритм всегда достигает все рассматриваемые пороговые значения (в частности, находит оптимум с точностью до $10^{-10}$),
в то время как алгоритм LM-CMA-ES оказался неспособным найти не только оптимум, но даже и точку со значением функции, меньшим единицы.

Данный результат оказался неожиданным для автора диссертации, так как в разработанном алгоритме использовалось более простое правило обновления состояния,
которое признается менее эффективным, чем правило, используемое в LM-CMA-ES.

\subsection{Функция Розенброка}\label{by-function-rosenbrock}

В таблице~\ref{newDataRosenbrock} приведены результаты эксперимента для функции Розенброка.
Данная функция является сложной для обоих рассматриваемых алгоритмов~--- в частности, для размерности 1000 оба алгоритма нашли решения с значением функции, меньшим 3\,000,
но ни один из алгоритмов не оказался способен найти значение, меньшее 100.

Для размерности 100 алгоритм LM-CMA-ES обычно способен найти глобальный оптимум, однако для прохождения регионов приспособленности с 3\,000 до 100 и со 100 до 0.01 ему обычно требуется
значительное время. Тот факт, что для размерности 300 в таблице отображены успешные попытки нахождения глобального оптимума лишь для двух ядер, а во всех остальных случаях минимальным найденным значением 
остается 100, говорит о том, что в этом случае число вычислений функции приспособленности, требуемое для нахождения глобального оптимума, слишком близко к пороговому значению $10^6$,
и в случае большого числа ядер общего числа итераций уже не хватает.

Разработанный алгоритм достигает еще меньшего числа пороговых значений, но в случае большой вычислительной сложности он делает это быстрее, в некоторых случаях~--- в два и более раза.
Это может объясняться более эффективным использованием ресурсов (большая загрузка многопроцессорной системы), но полным объяснением это быть не может. Вероятно, более простое правило
обновления состояния быстрее приводит к регионам с меньшим значением приспособленности, которые при этом находятся дальше от глобального оптимума.

\subsection{Гиперэллипсоид}\label{by-function-ellipsoid}
В таблице~\ref{newDataEllipsoid} приведены результаты эксперимента для гиперэллипсоида.
Данная функция является примером того, как <<продвинутое>> правило обновления состояния, используемое в LM-CMA-ES, помогает вести оптимизацию в условиях быстроменяющихся градиентов,
в то время как правило <<одной пятой>> не позволяет сделать этого достаточно быстро. Несмотря на то, что в предварительных экспериментах разработанный алгоритм был способен найти
оптимум этой функции, он делает это в менее, чем 50~\% случаев, что подтверждается отсутствующими медианами в соответствующих столбцах.

Однако и в случае гиперэллипсоида проявляется эффект <<жадного>> правила, используемого в разработанном алгоритме~--- достигнутые пороговые значения он достигает быстрее, чем LM-CMA-ES,
и это ускорение нельзя объяснить одним лишь ускорением от эффективного использования многопроцессорной системы.

\chapterconclusion

В данной главе описана методология проведения эксперимента, конфигурации эксперимента, а также приведен анализ его результатов.
По итогам анализа можно сделать общий вывод: разработанный алгоритм оказывается эффективнее, чем LM-CMA-ES, когда используется большое число процессорных ядер,
а вычислительная сложность функции приспособленности высока. Кроме того, спецификой использования правила <<одной пятой>>, используемого в разработанном алгоритме,
является то, что алгоритм быстрее достигает локальных оптимумов, что может оказаться полезным при его использовании для решения практических задач.
Сюрпризом послужило то, что разработанный алгоритм легко находит оптимум функции Растригина, в то время как алгоритм LM-CMA-ES не способен этого сделать.
